<html>
<head>
<link rel="stylesheet" href="https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/vis/4.16.1/vis.css" type="text/css" />
<script type="text/javascript" src="https://cdnjs.cloudflare.com/ajax/libs/vis/4.16.1/vis-network.min.js"> </script>
<center>
<h1></h1>
</center>

<!-- <link rel="stylesheet" href="../node_modules/vis/dist/vis.min.css" type="text/css" />
<script type="text/javascript" src="../node_modules/vis/dist/vis.js"> </script>-->

<style type="text/css">

        #mynetwork {
            width: 100%;
            height: 100%;
            background-color: #222222;
            border: 1px solid lightgray;
            position: relative;
            float: left;
        }

        
        #loadingBar {
            position:absolute;
            top:0px;
            left:0px;
            width: 100%;
            height: 100%;
            background-color:rgba(200,200,200,0.8);
            -webkit-transition: all 0.5s ease;
            -moz-transition: all 0.5s ease;
            -ms-transition: all 0.5s ease;
            -o-transition: all 0.5s ease;
            transition: all 0.5s ease;
            opacity:1;
        }

        #bar {
            position:absolute;
            top:0px;
            left:0px;
            width:20px;
            height:20px;
            margin:auto auto auto auto;
            border-radius:11px;
            border:2px solid rgba(30,30,30,0.05);
            background: rgb(0, 173, 246); /* Old browsers */
            box-shadow: 2px 0px 4px rgba(0,0,0,0.4);
        }

        #border {
            position:absolute;
            top:10px;
            left:10px;
            width:500px;
            height:23px;
            margin:auto auto auto auto;
            box-shadow: 0px 0px 4px rgba(0,0,0,0.2);
            border-radius:10px;
        }

        #text {
            position:absolute;
            top:8px;
            left:530px;
            width:30px;
            height:50px;
            margin:auto auto auto auto;
            font-size:22px;
            color: #000000;
        }

        div.outerBorder {
            position:relative;
            top:400px;
            width:600px;
            height:44px;
            margin:auto auto auto auto;
            border:8px solid rgba(0,0,0,0.1);
            background: rgb(252,252,252); /* Old browsers */
            background: -moz-linear-gradient(top,  rgba(252,252,252,1) 0%, rgba(237,237,237,1) 100%); /* FF3.6+ */
            background: -webkit-gradient(linear, left top, left bottom, color-stop(0%,rgba(252,252,252,1)), color-stop(100%,rgba(237,237,237,1))); /* Chrome,Safari4+ */
            background: -webkit-linear-gradient(top,  rgba(252,252,252,1) 0%,rgba(237,237,237,1) 100%); /* Chrome10+,Safari5.1+ */
            background: -o-linear-gradient(top,  rgba(252,252,252,1) 0%,rgba(237,237,237,1) 100%); /* Opera 11.10+ */
            background: -ms-linear-gradient(top,  rgba(252,252,252,1) 0%,rgba(237,237,237,1) 100%); /* IE10+ */
            background: linear-gradient(to bottom,  rgba(252,252,252,1) 0%,rgba(237,237,237,1) 100%); /* W3C */
            filter: progid:DXImageTransform.Microsoft.gradient( startColorstr='#fcfcfc', endColorstr='#ededed',GradientType=0 ); /* IE6-9 */
            border-radius:72px;
            box-shadow: 0px 0px 10px rgba(0,0,0,0.2);
        }
        

        

        
        /* position absolute is important and the container has to be relative or absolute as well. */
	    div.popup {
            position:absolute;
            top:0px;
            left:0px;
            display:none;
            background-color:#f5f4ed;
            -moz-border-radius: 3px;
            -webkit-border-radius: 3px;
            border-radius: 3px;
            border: 1px solid #808074;
            box-shadow: 3px 3px 10px rgba(0, 0, 0, 0.2);
	    }

	    /* hide the original tooltip */
	    .vis-network-tooltip {
	      display:none;
	    }
        
</style>

</head>

<body>
<div id = "mynetwork"></div>

<div id="loadingBar">
    <div class="outerBorder">
        <div id="text">0%</div>
        <div id="border">
            <div id="bar"></div>
        </div>
    </div>
</div>


<script type="text/javascript">

    // initialize global variables.
    var edges;
    var nodes;
    var network; 
    var container;
    var options, data;

    
    // This method is responsible for drawing the graph, returns the drawn network
    function drawGraph() {
        var container = document.getElementById('mynetwork');
        
        

        // parsing and collecting nodes and edges from the python
        nodes = new vis.DataSet([{"color": "#0200ff", "font": {"color": "white"}, "id": "M\u00e9xico", "label": "M\u00e9xico", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; margin: 8px;\"\u003eM\u00e9xico: 198 escritoras\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Vivian Abenshushan", "label": "Vivian Abenshushan", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eVivian Abenshushan (Ciudad de M\u00e9xico, 23 de junio de 1972) es escritora y editora mexicana. En su obra, combina la literatura con las nuevas tecnolog\u00edas. Ha logrado destacados premios literarios.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Vivian_Abenshushan\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Sylvia Aguilar Z\u00e9leny", "label": "Sylvia Aguilar Z\u00e9leny", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eSylvia Aguilar Z\u00e9leny (Hermosillo, Sonora, M\u00e9xico, 21 de septiembre de 1973) es una escritora y catedr\u00e1tica mexicana. Autora de cuentos y novelas en los que explora temas alrededor de la infancia, la vida en la frontera entre M\u00e9xico y Estados Unidos y la normalizaci\u00f3n de la violencia familiar y de g\u00e9nero.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Sylvia_Aguilar_Z%C3%A9leny\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Y\u00e1snaya Elena Aguilar Gil", "label": "Y\u00e1snaya Elena Aguilar Gil", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eY\u00e1snaya Elena Aguilar Gil (Ayutla Mixe, Oaxaca, 1981) es ling\u00fcista, escritora, traductora, activista de derechos ling\u00fc\u00edsticos e investigadora mexicana. Sus lenguas de trabajo son ayuujk (mixe), espa\u00f1ol e ingl\u00e9s. Ha realizado proyectos que atienden a las necesidades de los hablantes cuya lengua corre el riesgo de desaparecer.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Y%C3%A1snaya_Aguilar\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Flor Aguilera Garc\u00eda", "label": "Flor Aguilera Garc\u00eda", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eFlor Aguilera Garc\u00eda es una escritora mexicana de literatura para ni\u00f1os y j\u00f3venes adultos. Ha publicado decenas de novelas, libros de cuento y poemarios.En 2020 lanz\u00f3 \u201cComo Pizarnik en Par\u00eds\u201d, un podcast sobre poetas del mundo y su poes\u00eda.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Flor_Aguilera\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Gabriela Aguirre S\u00e1nchez", "label": "Gabriela Aguirre S\u00e1nchez", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eGabriela Aguirre S\u00e1nchez (Quer\u00e9taro, 1977) es una poeta y escritora mexicana, ganadora de premios nacionales como el Premio Nacional de Poes\u00eda Enriqueta Ochoa.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Gabriela_Aguirre_S%C3%A1nchez\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Norma Alarc\u00f3n", "label": "Norma Alarc\u00f3n", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eNorma Alarc\u00f3n (30 de noviembre de 1943) es una escritora chicana, profesora, y publicista en EE. UU. Fue fundadora del \"Third Woman Press\" y una figura mayor del feminismo chicano.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Norma_Alarc%C3%B3n\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Orfa Alarc\u00f3n", "label": "Orfa Alarc\u00f3n", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eOrfa Alarc\u00f3n (Monterrey, Nuevo Le\u00f3n, 23 de diciembre de 1979) es una escritora y editora mexicana. \u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Orfa_Alarc%C3%B3n\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Carmen Alard\u00edn", "label": "Carmen Alard\u00edn", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eCarmen Alard\u00edn (Tampico, Tamaulipas; 5 de julio de 1933 - Ciudad de M\u00e9xico; 10 de mayo de 2014) fue una poetisa mexicana. Residi\u00f3 en Monterrey, Nuevo Le\u00f3n, por largas temporadas. Fue licenciada en letras alemanas por la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico (UNAM) y obtuvo una maestr\u00eda en letras mexicanas. Hizo una especializaci\u00f3n en el Instituto Goethe de M\u00fanich, Alemania. El amor, la vida y el deseo son los temas recurrentes en su obra de escritora. \u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Carmen_Alard%C3%ADn\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Aleida Violeta Vazquez Cisneros", "label": "Aleida Violeta Vazquez Cisneros", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eAleida Violeta Vazquez Cisneros (Cuajinicuilapa) es una poeta y activista afromexicana. Es integrante de la asociaci\u00f3n civil Mano Amiga de la Costa Chica.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Aleida_Violeta_Vazquez_Cisneros\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Mar\u00eda de Alva Levy", "label": "Mar\u00eda de Alva Levy", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eMar\u00eda de Alva Levy (Monterrey; 23 de enero de 1969) es una novelista mexicana. Dos de sus novelas han sido finalistas del premio Fernando Lara de Novela en Espa\u00f1a. \u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Mar%C3%ADa_de_Alva\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Lorena Amkie Cheirif", "label": "Lorena Amkie Cheirif", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eLorena Amkie Cheirif (Ciudad de M\u00e9xico, 1981) es una escritora y comunic\u00f3loga mexicana, conocida principalmente por su saga Gothic Doll. Actualmente tambi\u00e9n cuenta con un canal en Youtube.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Lorena_Amkie\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Mir\u00e9ia Anieva", "label": "Mir\u00e9ia Anieva", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eMir\u00e9ia Anieva (Mireya Gonz\u00e1lez) (Xalapa, Veracruz, 1988) es una poeta y ensayista mexicana. Estudi\u00f3 Antropolog\u00eda social en la Universidad Veracruzana. Ha publicado en antolog\u00edas y revistas como Punto de Partida, eSpiral y Peri\u00f3dico de Poes\u00eda. Tambi\u00e9n se ha desempe\u00f1ado como reportera y editora en diversos medios nacionales como M\u00e1s por m\u00e1s  y en la Revista Vice M\u00e9xico. \u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Mir%C3%A9ia_Anieva\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Armin\u00e9 Arjona", "label": "Armin\u00e9 Arjona", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eGloria Armin\u00e9 Arjona Baca, conocida como Armin\u00e9 Arjona, (Ciudad Ju\u00e1rez, Chihuahua, M\u00e9xico, 21 de marzo de 1958), es una escritora mexicana.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Armin%C3%A9_Arjona\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Natalia Armienta Oikawa", "label": "Natalia Armienta Oikawa", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eNatalia Armienta Oikawa  (30 de noviembre de 1972) es una escritora, guionista, directora y editora mexicana.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Natalia_Armienta_Oikawa#Libros_y_cuentos\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Ver\u00f3nica G. Arredondo", "label": "Ver\u00f3nica G. Arredondo", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eVer\u00f3nica Gonz\u00e1lez Arredondo, nombre art\u00edstico de Ver\u00f3nica G. Arredondo (Guanajuato, 1984) es una escritora, investigadora y gestora cultural mexicana.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Ver%C3%B3nica_G._Arredondo\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Isabel Arvide", "label": "Isabel Arvide", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eMar\u00eda Isabel Arvide Lim\u00f3n (Ciudad de M\u00e9xico, 12 de noviembre de 1951) es una periodista, escritora  y analista pol\u00edtica y militar mexicana que se ha destacado por su trabajo pol\u00edtico y social. Ha colaborado para los principales diarios de circulaci\u00f3n nacional y estatal. Es asesora de gobiernos estatales en materia de seguridad. \u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Isabel_Arvide#Obras\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Crista Aun", "label": "Crista Aun", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eCrista Raquel Aun Muela (Culiac\u00e1n, Sinaloa. 20 de julio de 1971) es una escritora y poeta mexicana. En 2019, gan\u00f3 el Premio Nacional de Novela Breve. Su obra se enfoca en el cuento y la minificci\u00f3n.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Crista_Aun\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Carmen \u00c1vila", "label": "Carmen \u00c1vila", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eCarmen \u00c1vila (Saltillo, Coahuila; 3 de marzo de 1981) es una poeta y narradora mexicana.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Carmen_%C3%81vila\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Marisa Avil\u00e9s", "label": "Marisa Avil\u00e9s", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eMarisa Avil\u00e9s Arreola (Ciudad Victoria, Tamaulipas; 9 de mayo de 1963). Es poeta escritora, acad\u00e9mica, promotora cultural y feminista mexicana ganadora de diversos premios, ha publicado editoriales, art\u00edculos y poemas, as\u00ed como tres poemarios y sus obras son incluidas en seis antolog\u00eda como la de poetas, tamaulipecas del siglo XX  y en cuatro de cuento.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Marisa_Avil%C3%A9s#Obras\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Rowena Bali", "label": "Rowena Bali", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eRowena Bali (Cuautla, Morelos, 20 de abril de 1977) es una escritora, editora, guionista y locutora mexicana. Entre los g\u00e9neros que practica est\u00e1n la narrativa y la poes\u00eda. Ha sido incluida dentro de la corriente literaria Generaci\u00f3n inexistente.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Rowena_Bali\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Yaroslabi Ba\u00f1uelos", "label": "Yaroslabi Ba\u00f1uelos", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eYaroslabi Ba\u00f1uelos Cese\u00f1a (La Paz, Baja California Sur, 1991) es una poeta y tallerista mexicana. Se dio a conocer con su poemario Otro agosto habita el aire, con el cual obtuvo el Premio Estatal de Poes\u00eda Ciudad de La Paz 2019.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Yaroslabi_Ba%C3%B1uelos\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Rosaura Barahona", "label": "Rosaura Barahona", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eRosaura del Pilar Teresita Barahona Aguayo, m\u00e1s conocida solamente como Rosaura Barahona (Ciudad de M\u00e9xico, 12 de octubre de 1942-Monterrey, 21 de octubre de 2017), fue una periodista, escritora feminista y acad\u00e9mica mexicana.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Rosaura_Barahona\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Karla Gabriela Barajas Ramos", "label": "Karla Gabriela Barajas Ramos", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eKarla Gabriela Barajas Ramos (Tuxtla Guti\u00e9rrez, 1982) es una periodista y escritora mexicana. Comenz\u00f3 a publicar sus obras desde el 2004 como cuentos, minificciones e ilustraciones en peri\u00f3dicos locales de Chiapas como Noticias Voz e Imagen, Entre Cuates \u00a1Jugar es Aprender!, y en las antolog\u00edas como Cu\u00e9ntame un blues.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Karla_Gabriela_Barajas_Ramos\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Mar\u00eda Baranda", "label": "Mar\u00eda Baranda", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eMar\u00eda Baranda (Ciudad de M\u00e9xico, 13 de abril de 1962) es una poetisa, narradora y traductora. Gan\u00f3 el Premio Nacional de Poes\u00eda Efra\u00edn Huerta 1995 por su obra Los memoriosos. Fue embajadora de Embajadora de la Literatura Infantil y Juvenil de la FILIJ 2017.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Mar%C3%ADa_Baranda\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Jazmina Barrera", "label": "Jazmina Barrera", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eJazmina Barrera (Ciudad de M\u00e9xico, 1988) es una escritora mexicana. Es autora de Cuerpo extra\u00f1o (Literal Publishing, 2013), Cuaderno de faros (Tierra Adentro, 2017), L\u00ednea negra (Almad\u00eda, 2021) y Punto de cruz (Almad\u00eda, 2021). Sus libros han sido publicados en ocho pa\u00edses y traducidos al ingl\u00e9s, italiano, holand\u00e9s y catal\u00e1n. Es cofundadora de Ediciones Ant\u00edlope.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Jazmina_Barrera\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Reyna Barrera", "label": "Reyna Barrera", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eReyna Barrera L\u00f3pez (Ciudad de M\u00e9xico, 13 de octubre de 1939) es escritora, poeta y cr\u00edtica de teatro. Naci\u00f3 el 13 de octubre de 1939. Estudi\u00f3 en la Facultad de Filosof\u00eda y Letras de la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico. Fundadora y profesora del Colegio de Ciencias y Humanidades.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Reyna_Barrera\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Susana Bautista Cruz", "label": "Susana Bautista Cruz", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eSusana Bautista Cruz (Ciudad de M\u00e9xico, 1971) es una escritora mexicana. Adem\u00e1s es docente, investigadora y promotora de poes\u00eda en lenguas ind\u00edgenas. Entre sus obras m\u00e1s destacadas est\u00e1 su poemario R\u00f5ma (2014).\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Susana_Bautista_Cruz\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Ruperta Bautista", "label": "Ruperta Bautista", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eRuperta Bautista V\u00e1zquez (San Crist\u00f3bal de las Casas, Chiapas; 27 de marzo de 1975) es una escritora y traductora tsotsil, ganadora en 2001 del Premio de Poes\u00eda Ind\u00edgena Pat O\u2019tan y en 2012 de la Medalla Benito Ju\u00e1rez\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Ruperta_Bautista\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Rosa Beltr\u00e1n", "label": "Rosa Beltr\u00e1n", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eRosa Beltr\u00e1n (Ciudad de M\u00e9xico, 15 de marzo de 1960) es escritora y catedr\u00e1tica. Fue elegida como miembro de n\u00famero de la Academia Mexicana de la Lengua el 12 de junio de 2014 y dio lectura a su discurso de ingreso a dicha corporaci\u00f3n el 28 de enero de 2016 con un discurso sobre la vigencia de la novela Cartucho, un cl\u00e1sico de la literatura mexicana relacionada con la situaci\u00f3n actual del pa\u00eds. \u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Rosa_Beltr%C3%A1n\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Sabina Berman", "label": "Sabina Berman", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eSabina Berman Goldberg (Ciudad de M\u00e9xico, 21 de agosto de 1955) es una\u00a0escritora mexicana. \u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Sabina_Berman\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Liliana Blum", "label": "Liliana Blum", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eLiliana Blum (Durango; 1974) es narradora, docente e investigadora literaria. Es una de las primeras escritoras mexicanas de su generaci\u00f3n cuya obra ha sido traducida al ingl\u00e9s.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Liliana_Blum\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Carmen Boullosa", "label": "Carmen Boullosa", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eCarmen Boullosa (Ciudad de M\u00e9xico, 4 de septiembre de 1954) es una poeta y novelista mexicana. \u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Carmen_Boullosa\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Fabienne Bradu", "label": "Fabienne Bradu", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eFabienne Bradu (Par\u00eds, 23 de septiembre de 1954) es una ensayista, traductora y narradora francesa radicada en M\u00e9xico desde 1978.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Fabienne_Bradu\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Zel\u00e1 Brambill\u00e9", "label": "Zel\u00e1 Brambill\u00e9", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eAndrea Alejandra \u00c1lvarez Gonz\u00e1lez (Monterrey, 8 de junio de 1994 - Saltillo, 4 de agosto de 2021), m\u00e1s conocida como Zel\u00e1 Brambill\u00e9, fue una escritora y novelista mexicana, que se dio a conocer a trav\u00e9s de la red Wattpad. Una de sus obras, Miradas azucaradas, super\u00f3 los 20 millones de lecturas en Wattpad.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Zel%C3%A1_Brambill%C3%A9\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "M\u00f3nica Braun", "label": "M\u00f3nica Braun", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eM\u00f3nica Braun (Ciudad de M\u00e9xico, 7 de mayo de 1965) es una narradora, poeta y editora mexicana. \u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/M%C3%B3nica_Braun\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "M. B. Brozon", "label": "M. B. Brozon", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eM. B. Brozon es el nombre art\u00edstico de M\u00f3nica Beltr\u00e1n Brozon (Ciudad de M\u00e9xico, 1970), escritora mexicana de literatura infantil y juvenil.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/M._B._Brozon\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Maritza M. Buend\u00eda", "label": "Maritza M. Buend\u00eda", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eLa memoria del agua (2002) En el jard\u00edn de los cautivos (2005)\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Maritza_M._Buend%C3%ADa\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Denisse Buend\u00eda", "label": "Denisse Buend\u00eda", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eDenisse Buend\u00eda (Cuernavaca, Morelos, 6 de agosto de 1979) es una escritora y pintora mexicana, ganadora del Premio de Poes\u00eda Dolores Castro en 2016. Su obra po\u00e9tica ha sido incluida en antolog\u00edas y  revistas literarias como Argonautas, Carruaje de p\u00e1jaros, C\u00edrculo de poes\u00eda, La Guardaraya y en la secci\u00f3n de poes\u00eda del peri\u00f3dico D\u00eda a d\u00eda.   Su obra ha sido traducida al portugu\u00e9s, ingl\u00e9s y franc\u00e9s.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Denisse_Buend%C3%ADa\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Lydia Cacho", "label": "Lydia Cacho", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eLydia Mar\u00eda Cacho Ribeiro (Ciudad de M\u00e9xico, 12 de abril de 1963), m\u00e1s conocida como Lydia Cacho, es una periodista, escritora, conferencista y activista de los derechos humanos mexicana, naturalizada espa\u00f1ola. Ha recibido reconocimientos internacionales por investigar cr\u00edmenes y desarrollar herramientas sociales y por su  labor en ense\u00f1ar nuevas t\u00e9cnicas de c\u00f3mo enfrentar la esclavitud y la trata de personas en todo el mundo.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Lydia_Cacho\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Adela Calva Reyes", "label": "Adela Calva Reyes", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eAdela Calva Reyes (San Ildefonso, Tepeji del R\u00edo de Ocampo, Hidalgo; 16 de diciembre de 1967-Ib.;2 de marzo de 2018) fue una escritora y ensayista mexicana en las lenguas otom\u00ed y espa\u00f1ola.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Adela_Calva_Reyes\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Bibiana Camacho", "label": "Bibiana Camacho", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eBibiana Camacho (Ciudad de M\u00e9xico, 1974) es una escritora mexicana, reconocida principalmente por sus novelas Tu ropa en mi armario, Tras las huellas de mi olvido y La son\u00e1mbula.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Bibiana_Camacho\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Julieta Campos", "label": "Julieta Campos", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eJulieta Campos de la Torre (La Habana, Cuba, 8 de mayo de 1932 \u2013 Ciudad de M\u00e9xico, M\u00e9xico, 5 de septiembre de 2007) fue una escritora y traductora cubano-mexicana.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Julieta_Campos\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Lorea Canales", "label": "Lorea Canales", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eLorea Canales (Ciudad de M\u00e9xico, M\u00e9xico) es una abogada, periodista, escritora y traductora mexicana, autora de la novela Apenas Marta, considerada por el peri\u00f3dico Reforma como uno de los mejores libros de 2011.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Lorea_Canales#Obras\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Kenia Cano", "label": "Kenia Cano", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eKenia Cano (Cuernavaca, 21 de junio de 1972) es una escritora y pintora mexicana. En 2010 fue ganadora del Premio Iberoamericano de Poes\u00eda Carlos Pellicer.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Kenia_Cano\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Norma Elia Cant\u00fa", "label": "Norma Elia Cant\u00fa", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eNorma Elia Cant\u00fa Ram\u00f3n (3 de enero de 1947) es una escritora chicana postmodernista mexicana, y profesora em\u00e9rita de cultura inglesa en la Universidad de Texas en San Antonio (acr\u00f3nimo en ingl\u00e9s UTSA).\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Norma_Elia_Cant%C3%BA#Algunas_publicaciones\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Raquel Castro", "label": "Raquel Castro", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eRaquel Castro Maldonado (M\u00e9xico, 1976) es una guionista, escritora, traductora y periodista mexicana que ha publicado varias novelas de Literatura Infantil y Juvenil, adem\u00e1s de cuentos en diversas antolog\u00edas. Su novela \"Ojos llenos de sombra\" gan\u00f3 el premio Gran Angular 2012.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Raquel_Castro_(escritora)\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Dolores Castro Varela", "label": "Dolores Castro Varela", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eDolores Castro Varela (Aguascalientes, Aguascalientes, 12 de abril de 1923). Poeta galardonada, narradora, ensayista y cr\u00edtica literaria mexicana.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Dolores_Castro_Varela\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Libia Brenda Castro", "label": "Libia Brenda Castro", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eLibia Brenda Castro (Puebla, Puebla, 1974) es una cuentista, articulista y editora mexicana. Obtuvo la beca del Fondo Nacional para la Cultura y las Artes (FONCA) 1999-2000.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Libia_Brenda_Castro\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Marisol Ceh Moo", "label": "Marisol Ceh Moo", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eMarisol Ceh Moo es una escritora y profesora mexicana nacida en Calotmul, estado de Yucat\u00e1n, M\u00e9xico. Es una escritora de la lengua maya y castellana, su obra literaria es parte de la literatura del siglo XXI de M\u00e9xico. Es profesora y fiel defensora de las lenguas minoritarias de M\u00e9xico (enfoc\u00e1ndose en particular en el maya yucateco).\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Marisol_Ceh_Moo\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Suzette Celaya Aguilar", "label": "Suzette Celaya Aguilar", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eSuzette Daniela Celaya Aguilar (Hermosillo, Sonora, 24 de octubre de 1982). Es una comunicadora y escritora mexicana que se desempe\u00f1a en distintos medios de comunicaci\u00f3n en M\u00e9xico. Reconocida por sus publicaciones merecedoras de premios nacionales como El agua m\u00e1s y m\u00e1s roja, ganadora del IV Concurso de Cuento Corto de Escritoras Mexicanas en 2021, volumen presentado en la Feria Internacional del Libro de Guadalajara 2021.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Suzette_Celaya_Aguilar\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Dahlia De La Cerda", "label": "Dahlia De La Cerda", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eDahlia De La Cerda (Aguascalientes, 1985) es una fil\u00f3sofa, escritora y activista mexicana conocida principalmente por su libro Perras de Reserva (2019) y su trabajo en la organizaci\u00f3n feminista Morras Help Morras.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Dahlia_De_La_Cerda\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Karen Chacek", "label": "Karen Chacek", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eKaren Chacek (M\u00e9xico, 1972) es una escritora mexicana. Ha publicado m\u00e1s de una decena de libros para ni\u00f1os en M\u00e9xico y Estados Unidos, cuentos para j\u00f3venes y adultos en diferentes antolog\u00edas nacionales y extranjeras y dos novelas para adultos. Con frecuencia se refiere a la literatura como un medio de resistencia contra los sistemas sociopol\u00edticos, y en su obra concilia temas sociales que le inquietan con su afici\u00f3n por la imaginaci\u00f3n fant\u00e1stica.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Karen_Chacek\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Martha Chapa", "label": "Martha Chapa", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eMartha Chapa Benavides (n. 1946) pintora, escultora y escritora mexicana originaria de Monterrey, Nuevo Le\u00f3n, cuya obra se caracteriza por tener como tema central la manzana. Cuenta con m\u00e1s de 250 exposiciones individuales y m\u00e1s de 1800 colectivas a nivel nacional e internacional. En la d\u00e9cada de 1980 se interes\u00f3 en la investigaci\u00f3n gastron\u00f3mica y desde entonces a la fecha ha publicado m\u00e1s de 30 libros.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Martha_Chapa\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Andrea Chapela", "label": "Andrea Chapela", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eAndrea Chapela (1990, Ciudad de M\u00e9xico) es una escritora mexicana, ganadora del Premio Nacional de Literatura de Cuentos Gilberto Owen, el Premio Nacional de Literatura Juan Jos\u00e9 Arreola y el Premio Nacional de Ensayo Joven Jose Luis Mart\u00ednez. Chapela colabora regularmente en revistas literarias como Revista Principia, Este Pa\u00eds, Revista Literal, Vaso C\u00f3smico y Tierra Adentro.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Andrea_Chapela\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Andrea Ciria", "label": "Andrea Ciria", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eAndrea Ciria (Ciudad de M\u00e9xico, 2 de junio de 1979) es una escritora y traductora mexicana. Obtuvo el primer lugar en el XXII Concurso Nacional de Cuento Mujeres en vida: Homenaje a Mar\u00eda Luisa Bombal, 2019 con su obra La otra ley. Su trabajo narrativo destaca principalmente en la literatura fant\u00e1stica en la cual tambi\u00e9n sobresale como docente \u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Andrea_Ciria\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Jeannette L. Clariond", "label": "Jeannette L. Clariond", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eJeannette L. Clariond (Chihuahua, 8 de agosto de 1949) es una poeta y traductora mexicana. Es fundadora de la editorial Vaso Roto Ediciones y es reconocida por ser la principal traductora al espa\u00f1ol de la poeta canadiense Anne Carson. Ha sido reconocida con el Premio Nacional de Poes\u00eda Efra\u00edn Huerta. \u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Jeannette_L._Clariond\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Ana Clavel", "label": "Ana Clavel", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eAna Clavel (Ciudad de M\u00e9xico, 16 de diciembre de 1961) es una escritora e investigadora mexicana.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Ana_Clavel\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Esther Cohen", "label": "Esther Cohen", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eEsther Cohen Dabbah (Ciudad de M\u00e9xico, 3 de octubre de 1949) es una escritora e investigadora mexicana. Estudi\u00f3 la licenciatura en Letras Modernas en la UNAM y es especialista en Semi\u00f3tica por la Universidad de Bolo\u00f1a, donde fue asesorada por el acad\u00e9mico y novelista Umberto Eco.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Esther_Cohen\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Teresa del Conde", "label": "Teresa del Conde", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eTeresa del Conde Pontones (Ciudad de M\u00e9xico, 12 de enero de 1938-ib\u00eddem, 16 de febrero de 2017) fue una acad\u00e9mica e historiadora/cr\u00edtica de arte mexicana.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Teresa_del_Conde#Publicaciones\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Rosina Conde", "label": "Rosina Conde", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eRosina Conde, nombre art\u00edstico de Hilda Rosina Conde Zambada (Mexicali, 10 de febrero de 1954), es una narradora, dramaturga y poeta mexicana. \u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Rosina_Conde\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Nadia Contreras", "label": "Nadia Contreras", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eNadia Contreras (Colima, 16 de septiembre de 1976) es una escritora y acad\u00e9mica mexicana. En 2014 el Congreso del estado de Colima le otorg\u00f3 la presea Griselda \u00c1lvarez Ponce de Le\u00f3n por su trayectoria. Es premio de Poes\u00eda Tim\u00f3n de Oro, y fue ganadora del Primer Concurso de Narrativa Salvador M\u00e1rquez Gileta de la Universidad de Colima.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Nadia_Contreras\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Pascuala Corona", "label": "Pascuala Corona", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003ePascuala Corona (Ciudad de M\u00e9xico,  21 de marzo de 1917 -  20 de enero de 2015) fue el pseud\u00f3nimo de la narradora, escritora, investigadora, promotora cultural, ilustradora y recopiladora de relatos mexicanos populares Teresa Castell\u00f3 Yturbide\u0027.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Pascuala_Corona\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Aurora Correa", "label": "Aurora Correa", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eAurora Correa (10 de febrero de 1930-20 de noviembre de 2008) fue una profesora y escritora espa\u00f1ola, naturalizada mexicana, que form\u00f3 parte del grupo de exiliados conocido como los Ni\u00f1os de Morelia, el cual lleg\u00f3 a M\u00e9xico durante la Guerra Civil Espa\u00f1ola. En su libro Cerezas (2008) narra sus experiencias durante el viaje y exilio.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Aurora_Correa\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Elba Cortez Villapudua", "label": "Elba Cortez Villapudua", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eElba Cortez Villapudua (Mexicali, Baja California, 1967) es una dramaturga, actriz y maestra mexicana. Se ha especializado en la creaci\u00f3n de obras de teatro infantil.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Elba_Cortez_Villapudua\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Nora Coss", "label": "Nora Coss", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eNora Coss (Sabinas, Coahuila, 6 de junio de 1982) es una dramaturga, directora esc\u00e9nica, guionista y narradora mexicana. Ganadora 2018 del Premio Bellas Artes Juan Rulfo que otorga la Secretar\u00eda de Cultura de M\u00e9xico para Primera Novela.  \u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Nora_Coss\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Elsa Cross", "label": "Elsa Cross", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eElsa Cross (Ciudad de M\u00e9xico, 6 de marzo de 1946) es una poeta, traductora literaria y ensayista mexicana. Es maestra y doctora en filosof\u00eda por la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico (UNAM), en cuya Facultad de Filosof\u00eda y Letras es profesora titular de filosof\u00eda de la religi\u00f3n. \u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Elsa_Cross\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Petrona de la Cruz", "label": "Petrona de la Cruz", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003ePetrona de la Cruz (Zinacant\u00e1n, Chiapas, 23 de septiembre de 1965) es una escritora mexicana que escribe en tzotzil y castellano.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Petrona_de_la_Cruz\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Mireya Cueto", "label": "Mireya Cueto", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eMireya Cueto (Ciudad de M\u00e9xico, 23 de febrero de 1922-ib\u00edd. 26 de abril de 2013) fue una titiritera, escritora y dramaturga mexicana. Fue cofundadora del Museo Nacional del T\u00edtere (MUNATI) en Huamantla, Tlaxcala; y tambi\u00e9n cre\u00f3 la \u201cCompa\u00f1\u00eda Espiral\u201d.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Mireya_Cueto\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Antonia Cuevas Naranjo", "label": "Antonia Cuevas Naranjo", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eAntonia Cuevas Naranjo (Pachuca de Soto, 1975) es una escritora mexicana, autora de poemas y narradora, es ganadora del Premio de Poes\u00eda Efr\u00e9n Rebolledo. \u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Antonia_Cuevas_Naranjo\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Briceida Cuevas", "label": "Briceida Cuevas", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eBriceida Cuevas Cob (Tepak\u00e1n, Calkin\u00ed, Campeche, 12 de julio de 1969) es una poeta maya biling\u00fce, fundadora de la Asociaci\u00f3n de Escritores en Lenguas Ind\u00edgenas de M\u00e9xico.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Briceida_Cuevas\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Margarita Dalton", "label": "Margarita Dalton", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eMargarita Dalton Palomo (Ciudad de M\u00e9xico, 1943) es una novelista, historiadora, investigadora, profesora, activista por los derechos de la mujer y editora mexicana. Especialmente conocida por sus trabajos sobre pol\u00edtica y g\u00e9nero.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Margarita_Dalton#Publicaciones\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Gabriela Dami\u00e1n Miravete", "label": "Gabriela Dami\u00e1n Miravete", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eGabriela Dami\u00e1n Miravete (Ciudad de M\u00e9xico, 1979) es una escritora, editora y guionista mexicana con afinidad por la literatura de ficci\u00f3n especulativa.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Gabriela_Dami%C3%A1n_Miravete\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Amparo D\u00e1vila", "label": "Amparo D\u00e1vila", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eAmparo D\u00e1vila (Pinos, Zacatecas, 21 de febrero de 1928 - Ciudad de M\u00e9xico, 18 de abril de 2020) fue una escritora mexicana. Obtuvo el Premio Xavier Villaurrutia en 1977. A finales de 2015 se le otorg\u00f3 la Medalla Bellas Artes en reconocimiento a su trayectoria, y desde ese a\u00f1o el gobierno de M\u00e9xico convoca un certamen nacional de cuento fant\u00e1stico con su nombre: el Premio Bellas Artes de Cuento Amparo D\u00e1vila.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Amparo_D%C3%A1vila\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Marcela del R\u00edo", "label": "Marcela del R\u00edo", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eMarcela del R\u00edo Reyes (Ciudad de M\u00e9xico, 30 de mayo de 1932) es una poeta, dramaturga y narradora mexicana.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Marcela_del_R%C3%ADo\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Adriana D\u00edaz Enciso", "label": "Adriana D\u00edaz Enciso", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eAdriana D\u00edaz Enciso (Guadalajara, Jalisco, 26 de febrero de 1964) es una poeta, ensayista, traductora y narradora mexicana.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Adriana_D%C3%ADaz_Enciso\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Claudina Domingo", "label": "Claudina Domingo", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003ePremio de Poes\u00eda Editorial Praxis\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Claudina_Domingo\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Isolda Dosamantes", "label": "Isolda Dosamantes", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eIsolda Dosamantes Carrasco (Zumpango, Atlangatepec, 20 de julio de 1969) es una escritora, docente y promotora cultural mexicana.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Isolda_Dosamantes\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Elisa Ram\u00edrez Casta\u00f1eda", "label": "Elisa Ram\u00edrez Casta\u00f1eda", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eElisa Ram\u00edrez Casta\u00f1eda (Ciudad de M\u00e9xico, 17 de abril de 1947) es una poeta, narradora, traductora y soci\u00f3loga mexicana. En 1984 fue ganadora del Premio Alfonso X de Traducci\u00f3n Literaria.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Elisa_Ram%C3%ADrez_Casta%C3%B1eda\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Roxana Elvridge-Thomas", "label": "Roxana Elvridge-Thomas", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eRoxana Elvridge-Thomas , (Ciudad de M\u00e9xico, 5 de marzo de 1964) es una poeta, ensayista y directora teatral mexicana, donde ella ha publicado nueve libros de poes\u00eda y dos de ensayo que han sido traducidos al ingl\u00e9s , franc\u00e9s portugu\u00e9s y \u00e1rabe. \u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Roxana_Elvridge-Thomas\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Jimena Eme V\u00e1zquez", "label": "Jimena Eme V\u00e1zquez", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003ePremio Dramaturgia Joven Vicente Le\u00f1ero\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Jimena_Eme_V%C3%A1zquez\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Mar\u00eda Amparo Escand\u00f3n", "label": "Mar\u00eda Amparo Escand\u00f3n", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eMar\u00eda Amparo Escand\u00f3n (Ciudad de M\u00e9xico, M\u00e9xico, 19 de junio de 1957), es una escritora biling\u00fce, autora de novelas de superventas, narrativa breve, guionista y productora cinematogr\u00e1fica, nacida en M\u00e9xico y residente en los Estados Unidos.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Mar%C3%ADa_Amparo_Escand%C3%B3n\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Beatriz Espejo", "label": "Beatriz Espejo", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eBeatriz Espejo (Veracruz, M\u00e9xico, 19 de septiembre de 1939) es una escritora y profesora mexicana con trayectoria en la creaci\u00f3n literaria y la ense\u00f1anza universitaria. Estudi\u00f3 el doctorado en Letras en la Facultad de Filosof\u00eda y letras de la UNAM. Es investigadora en la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Beatriz_Espejo\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Cecilia Eudave", "label": "Cecilia Eudave", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eCecilia Eudave (Guadalajara, 1968) es una escritora, investigadora y profesora.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Cecilia_Eudave\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Carla Faesler", "label": "Carla Faesler", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eCarla Faesler (Ciudad de M\u00e9xico, 10 de abril de 1967) es una editora, poeta, escritora mexicana y poeta visual mexicana.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Carla_Faesler\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Guadalupe Flores Liera", "label": "Guadalupe Flores Liera", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eGuadalupe Flores Liera (Ciudad de M\u00e9xico, 1961) es una poeta, cuentista y traductora del griego.\u00a0Miembro del grupo literario El Comit\u00e9. \u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Guadalupe_Flores_Liera\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Liliana Flores", "label": "Liliana Flores", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eLiliana Flores Gallardo (Ciudad de M\u00e9xico, 13 de marzo de 1976) es una actriz, presentadora de televisi\u00f3n, escritora, directora y productora de nacionalidad mexicana.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Liliana_Flores\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Ana Garc\u00eda Bergua", "label": "Ana Garc\u00eda Bergua", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eAna Garc\u00eda Bergua (Ciudad de M\u00e9xico, 1960) es una escritora mexicana. Estudi\u00f3 letras francesas en la Facultad de Filosof\u00eda y Letras de la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico y escenograf\u00eda teatral en el Centro Universitario de Teatro.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Ana_Garc%C3%ADa_Bergua\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Julieta Garc\u00eda Gonz\u00e1lez", "label": "Julieta Garc\u00eda Gonz\u00e1lez", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eJulieta Garc\u00eda Gonz\u00e1lez (Ciudad de M\u00e9xico, 11 de febrero de 1970) es una escritora, editora y articulista mexicana. Considerada entre la Generaci\u00f3n inexistente, escribe principalmente novela, cuentos y ensayos.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Julieta_Garc%C3%ADa_Gonz%C3%A1lez\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Adriana Garc\u00eda Roel", "label": "Adriana Garc\u00eda Roel", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eAdriana Garc\u00eda Roel (Monterrey, Nuevo Le\u00f3n, 4 de junio de 1916 - 26 de octubre de 2003) fue una reconocida escritora y profesora neoleonesa autora de la novela \u00abEl hombre de barro\u00bb, realizada cuando ten\u00eda solo 26 a\u00f1os, y que fue un libro de texto premiado y utilizado por alumnos de literatura, as\u00ed como otras dos novelas espaciadas por casi 50 a\u00f1os de silencio.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Adriana_Garc%C3%ADa_Roel\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Elpidia Garc\u00eda", "label": "Elpidia Garc\u00eda", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eElpidia Garc\u00eda Delgado (Jim\u00e9nez, Chihuahua, M\u00e9xico, 26 de septiembre de 1959), es una escritora mexicana que ha radicado la mayor parte de su vida en Ciudad Ju\u00e1rez  y ah\u00ed ha desarrollado su trabajo. Participante del colectivo juarense de literatura Zurdo Mendieta, ha publicado cuentos en m\u00e1s de seis antolog\u00edas y varias revistas. En el 2018 gan\u00f3 el importante Premio Bellas Artes de Cuento Amparo D\u00e1vila con El hombre que mat\u00f3 a Dedos Fr\u00edos y otros relatos. \u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Elpidia_Garc%C3%ADa\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Esther M. Garc\u00eda", "label": "Esther M. Garc\u00eda", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eEsther M. Garc\u00eda (Ciudad Ju\u00e1rez, 1987) es una poeta y escritora mexicana. Estudi\u00f3 la Licenciatura en Letras Espa\u00f1olas en la Universidad Aut\u00f3noma de Coahuila. Actualmente radica en Saltillo, Coahuila.Su carrera literaria comenz\u00f3 a los 17 a\u00f1os y ha ganado diversos premios y reconocimientos a nivel nacional, e internacional. Es creadora del proyecto titulado Mapa de Escritoras Mexicanas Contempor\u00e1neas. \u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Esther_M._Garc%C3%ADa\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Ver\u00f3nica Gerber Bicecci", "label": "Ver\u00f3nica Gerber Bicecci", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eVer\u00f3nica Gerber Bicecci (Ciudad de M\u00e9xico, 14 de noviembre de 1981) es una artista y escritora mexicana, que se define a s\u00ed misma como una \u00abartista visual que escribe\u00bb.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Ver%C3%B3nica_Gerber_Bicecci#Ensayo\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Gloria Gervitz", "label": "Gloria Gervitz", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eGloria Gervitz (Ciudad de M\u00e9xico, 29 de marzo de 1943) es una poeta y traductora descendiente de jud\u00edos de Ucrania. \u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Gloria_Gervitz#Obras\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Margo Glantz", "label": "Margo Glantz", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eMargarita \u00abMargo\u00bb Glantz Shapiro (Ciudad de M\u00e9xico, 28 de enero de 1930) es una escritora, ensayista, cr\u00edtica literaria y acad\u00e9mica mexicana. Sus obras reflejan su compromiso con temas como el erotismo, sexualidad y cuerpo adem\u00e1s de migraci\u00f3n y memoria.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Margo_Glantz\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Anamari Gom\u00eds", "label": "Anamari Gom\u00eds", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eAna Mar\u00eda Gom\u00eds Iniesta, m\u00e1s conocida como Anamari Gom\u00eds, (n. 23 de septiembre de 1950) es una escritora y acad\u00e9mica mexicana.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Anamari_Gom%C3%ADs\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Reyna Grande", "label": "Reyna Grande", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eReyna Grande (Iguala, Guerrero, M\u00e9xico; 7 de septiembre de 1975) es un autora mexicana galardonada con varios premios literarios. \u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Reyna_Grande#Trabajo\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Dina Grijalva", "label": "Dina Grijalva", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eMar\u00eda Dina Grijalva Monteverde (Ciudad Obreg\u00f3n, Sonora) es una escritora, investigadora y profesora mexicana. Ha publicado diversos libros de ensayo y minificci\u00f3n, entre ellos: Eldorado: evocaci\u00f3n y mito en la narrativa de In\u00e9s Arredondo, Las dos caras de la luna, Eros y Afrodita en la minificci\u00f3n, Abec\u00e9 sexy. Ha sido traducida al mixe, al zapoteco, al mixteco y al franc\u00e9s. \u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Dina_Grijalva\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Sof\u00eda Guadarrama Collado", "label": "Sof\u00eda Guadarrama Collado", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eSof\u00eda Guadarrama Collado (14 de julio de 1976, Guadalajara, Jalisco) es una escritora mexicana.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Sof%C3%ADa_Guadarrama_Collado\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Clara del Carmen Guill\u00e9n Torres", "label": "Clara del Carmen Guill\u00e9n Torres", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eClara del Carmen Guill\u00e9n Torres (Comit\u00e1n de Dom\u00ednguez, 12 de agosto de 1956) es una poeta, narradora, compositora de canciones infantiles, promotora cultural y docente mexicana. \u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Clara_del_Carmen_Guill%C3%A9n\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Claudia Hern\u00e1ndez de Valle Arizpe", "label": "Claudia Hern\u00e1ndez de Valle Arizpe", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eClaudia Hern\u00e1ndez de Valle Arizpe (Ciudad de M\u00e9xico, 1963). Es una poeta y ensayista mexicana. Ha publicado doce libros de poes\u00eda y cinco de ensayo, tres de ellos en coautor\u00eda. Poemas suyos aparecen en antolog\u00edas de M\u00e9xico y del extranjero. Miembro del grupo El Comit\u00e9.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Claudia_Hern%C3%A1ndez_de_Valle_Arizpe\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Mal\u00fa Huacuja del Toro", "label": "Mal\u00fa Huacuja del Toro", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eMal\u00fa Huacuja del Toro (Ciudad de M\u00e9xico, 25 de mayo de 1961) es una novelista, dramaturga y guionista mexicana.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Mal%C3%BA_Huacuja_del_Toro#Novela\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "B\u00e1rbara Jacobs", "label": "B\u00e1rbara Jacobs", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eB\u00e1rbara Dian Jacobs Barquet (Ciudad de M\u00e9xico, 19 de octubre de 1947) es una escritora, poetisa, ensayista, traductora y articulista mexicana. Su primera novela, Las hojas muertas (1987), que gan\u00f3 el Premio Xavier Villaurrutia y fue traducida a varios idiomas.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/B%C3%A1rbara_Jacobs\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Ana Lau Jaiven", "label": "Ana Lau Jaiven", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eAna Lau Jaiven (M\u00e9xico, 1948) es una feminista, acad\u00e9mica e investigadora de la Universidad Aut\u00f3noma Metropolitana-Unidad Xochimilco. Comenz\u00f3 estudios e investigaciones de los movimientos feministas mexicanos en 1980; ha investigado sobre las mujeres en la Revoluci\u00f3n Mexicana, los movimientos y grupos de mujeres a lo largo de la historia de M\u00e9xico del siglo XX.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Ana_Lau_Jaiven\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Gabriela J\u00e1uregui", "label": "Gabriela J\u00e1uregui", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eGabriela J\u00e1uregui (Ciudad de M\u00e9xico, 1979) es una escritora, poeta y cr\u00edtica literaria mexicana.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Gabriela_J%C3%A1uregui\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Miraceti Jim\u00e9nez", "label": "Miraceti Jim\u00e9nez", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eIrma Miraceti Del Carmen Jim\u00e9nez Ugalde (Ciudad de M\u00e9xico, 1962) conocida como Miraceti Jim\u00e9nez es una escritora, poeta y editora poblana. Ha colaborado en diversas antolog\u00edas, suplementos literarios y revistas como autora y editora. \u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Miraceti_Jim%C3%A9nez\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Laia Jufresa", "label": "Laia Jufresa", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eLaia Jufresa (1983, Ciudad de M\u00e9xico) es una escritora mexicana.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Laia_Jufresa\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Anna Kullick Lackner", "label": "Anna Kullick Lackner", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eAnna Kullick Lackner (Monterrey, 1960) es una poeta, editora y traductora mexicana.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Anna_Kullick_Lackner\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Norma Lazo", "label": "Norma Lazo", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eNorma Lazo (Veracruz, 1966) es una narradora, ensayista, cronista, guionista y editora mexicana.  Aunque es mayormente conocida por su trabajo como ensayista en el que ha tratado temas cercanos a la violencia y el horror, tambi\u00e9n destaca en la historia de la literatura nacional como fundadora de la revista Complot. Es premio  Nacional de Cuento Juan Jos\u00e9 Arreola.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Norma_Lazo\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "M\u00f3nica Lav\u00edn", "label": "M\u00f3nica Lav\u00edn", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eM\u00f3nica Lav\u00edn Maroto (1955, Ciudad de M\u00e9xico, M\u00e9xico), conocida como M\u00f3nica Lav\u00edn, es una bi\u00f3loga, escritora y periodista mexicana, autora de libros de cuentos, novelas y ensayos.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/M%C3%B3nica_Lav%C3%ADn#Obras\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Leonor Azc\u00e1rate", "label": "Leonor Azc\u00e1rate", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eLeonor Azc\u00e1rate Bar\u00f3n (Ciudad de M\u00e9xico, 9 de febrero de 1955) es una dramaturga, periodista y guionista mexicana.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Leonor_Azc%C3%A1rate\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Valeria List", "label": "Valeria List", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eValeria List (Puebla, 1990) es una poeta, traductora y editora mexicana, ganadora del Premio Poes\u00eda Joven UNAM 2019.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Valeria_List\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Guadalupe Liz\u00e1rraga", "label": "Guadalupe Liz\u00e1rraga", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eMar\u00eda Guadalupe Liz\u00e1rraga Hern\u00e1ndez (Mexicali, 1965) es una escritora y periodista independiente, fundadora del medio digital estadounidense Los \u00c1ngeles Press. Sus trabajos como analista de g\u00e9nero y temas de justicia social se han difundido en medios de Espa\u00f1a, M\u00e9xico, Francia y Estados Unidos.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Guadalupe_Liz%C3%A1rraga\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Ana\u00ed L\u00f3pez", "label": "Ana\u00ed L\u00f3pez", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eAna\u00ed L\u00f3pez es una escritora, cineasta y guionista mexicana reconocida por el libro Qui\u00e9reme cinco minutos, novela no autobiogr\u00e1fica dirigida a adolescentes y j\u00f3venes adultos, que narra los conflictos emocionales y sociales de Elena Balboa en la secundaria y en la preparatoria.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Ana%C3%AD_L%C3%B3pez\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Nadia L\u00f3pez Garc\u00eda", "label": "Nadia L\u00f3pez Garc\u00eda", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eNadia L\u00f3pez Garc\u00eda (Tlaxiaco, Oaxaca, 1992), tambi\u00e9n conocida como Nadia \u00d1uu Savi, es una pedagoga, tallerista, promotora cultural y poeta mexicana biling\u00fce que escribe en tu\u2019un savi y espa\u00f1ol.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Nadia_L%C3%B3pez_Garc%C3%ADa#Libros\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Tedi L\u00f3pez Mills", "label": "Tedi L\u00f3pez Mills", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eTedi L\u00f3pez Mills (1959, Ciudad de M\u00e9xico) es una poeta, traductora y escritora mexicana, ganadora de diversos premios internacionales entre ellos el Premio Xavier Villaurrutia.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Tedi_L%C3%B3pez_Mills\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Sandra Lorenzano", "label": "Sandra Lorenzano", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eSandra Silvina Lorenzano Schifrin (Buenos Aires, Argentina, 1960) es una narradora, poeta y ensayista argentina-mexicana. Doctora en Letras por la UNAM, se desempe\u00f1a como Directora de Cultura y Comunicaci\u00f3n de la Coordinaci\u00f3n para la Igualdad de G\u00e9nero de la UNAM y como Coordinadora del Proyecto \u00abCultura y migraci\u00f3n\u00bb (UNAM-UNESCO-Universidad Aut\u00f3noma de Madrid).\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Sandra_Lorenzano\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Luc\u00eda Rivadeneyra", "label": "Luc\u00eda Rivadeneyra", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eLuc\u00eda Rivadeneyra (Morelia, Michoac\u00e1n, 26 de agosto de 1957) es una poeta, periodista, profesora y comunicadora mexicana.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Luc%C3%ADa_Rivadeneyra\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Valeria Luiselli", "label": "Valeria Luiselli", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eValeria Luiselli (Ciudad de M\u00e9xico, 16 de agosto de 1983) es una escritora y ensayista mexicana. Es autora de los libros de ensayos Papeles Falsos (Sexto Piso, 2010)  y Los ni\u00f1os perdidos (Sexto Piso, 2016) y de las novelas Los ingr\u00e1vidos (Sexto Piso, 2011) La historia de mis dientes (Sexto Piso, 2013) y Desierto sonoro (Sexto Piso, 2019).\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Valeria_Luiselli\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Lydiette Carri\u00f3n", "label": "Lydiette Carri\u00f3n", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eLydiette Carri\u00f3n Rivera  (Veracruz, M\u00e9xico) es una periodista independiente y escritora mexicana. Sus investigaciones retratan la violencia en contra de las mujeres en M\u00e9xico. Es autora del libro La Fosa de Agua, investigaci\u00f3n que documenta casos de feminicidios en los municipios de Tec\u00e1mac y Ecatepec en el Estado de M\u00e9xico.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Lydiette_Carri%C3%B3n#Obras\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Elva Mac\u00edas", "label": "Elva Mac\u00edas", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eElva Mac\u00edas Grajales (Villaflores, Chiapas, 10 de enero de 1944) es una poeta, escritora y ensayista mexicana.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Elva_Mac%C3%ADas\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Lourdes Macluf", "label": "Lourdes Macluf", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eLourdes Macluf (Ciudad de M\u00e9xico, 1949) es una periodista y escritora mexicana. Su novela Si hubiera mar\u2026 fue ganadora del Premio Nacional de Novela Jos\u00e9 Rub\u00e9n Romero en 2004.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Lourdes_Macluf\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Velia Marmolejo Fat", "label": "Velia Marmolejo Fat", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eVelia Marmolejo Fat, seud\u00f3nimo de Velia Fat Marmolejo (El Oro, M\u00e9xico, 31 de octubre de 1917 - ibidem, 27 de abril de 2010), fue una escritora mexicana que destac\u00f3 por sus cuentos dram\u00e1ticos.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Velia_Marmolejo_Fat\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Blanca Mart", "label": "Blanca Mart", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eBlanca Mart (Santa Coloma de Gramanet, 1945), nacida Blanca Mart\u00ednez Fern\u00e1ndez es una escritora espa\u00f1ola de ciencia ficci\u00f3n que residi\u00f3 durante a\u00f1os en M\u00e9xico y all\u00ed public\u00f3 la mayor parte de su obra. Desde hace pocos a\u00f1os vive en Catalu\u00f1a.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Blanca_Mart%C3%ADnez_Fern%C3%A1ndez\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "\u00c1ngeles Mastretta", "label": "\u00c1ngeles Mastretta", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003e\u00c1ngeles Mastretta (Puebla, 9 de octubre de 1949) es una escritora y periodista mexicana, conocida por crear personajes femeninos sugerentes y ficciones que reflejan las realidades sociales y pol\u00edticas de M\u00e9xico.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/%C3%81ngeles_Mastretta\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Yolanda Mat\u00edas", "label": "Yolanda Mat\u00edas", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eYolanda Mat\u00edas Garc\u00eda (n. Atliaca, Tixtla de Guerrero) es una poeta mexicana en lengua n\u00e1huatl. Entre sus libros destacan los poemarios en n\u00e1huatl y espa\u00f1ol: Xochitlajtol ika moyojlo (Palabra florida para tu coraz\u00f3n) y Tonalxochimej (Los d\u00edas del sol). \u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Yolanda_Mat%C3%ADas\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Fernanda Melchor", "label": "Fernanda Melchor", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eFernanda Melchor (Boca del R\u00edo, 1982) es una escritora y traductora mexicana, conocida sobre todo por su novela Temporada de huracanes.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Fernanda_Melchor\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Mar\u00eda Antonieta Mend\u00edvil", "label": "Mar\u00eda Antonieta Mend\u00edvil", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eMar\u00eda Antonieta Mend\u00edvil (Cajeme, 1 de enero de 1971) es una poeta, narradora y ensayista mexicana. Ha sido articulista y editora de diversos medios impresos y digitales. Es una de las fundadoras del proyecto autogestivo A Muchas Voces, que impulsa narrativas desde las maternidades. \u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Mar%C3%ADa_Antonieta_Mend%C3%ADvil\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Clyo Mendoza", "label": "Clyo Mendoza", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eClyo Huitzilin Mendoza Herrera (Oaxaca, 16 de marzo de 1993) es una escritora y poeta mexicana. Fue galardonada con el Certamen Internacional de Literatura Sor Juana In\u00e9s de la Cruz por su libro Silencio en 2018.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Clyo_Mendoza\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Beatriz Meyer", "label": "Beatriz Meyer", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eBeatriz Meyer (Ciudad de M\u00e9xico, 12 de julio) es una escritora mexicana cuya obra busca deliberadamente representar y dar voz a la mujer.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Beatriz_Meyer\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Silvia Molina", "label": "Silvia Molina", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eSilvia Molina (Ciudad de M\u00e9xico, 11 de octubre de 1946) es narradora, ensayista y editora. Realiz\u00f3 estudios en la Escuela Nacional de Antropolog\u00eda e Historia y la Licenciatura en Letras Hisp\u00e1nicas en la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Silvia_Molina#Obras\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Ana Francis Mor", "label": "Ana Francis Mor", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eAna Francis Mor es una actriz, cabaretera, escritora, directora y activista mexicana.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Ana_Francis_Mor#Publicaciones\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Angelina Mu\u00f1iz-Huberman", "label": "Angelina Mu\u00f1iz-Huberman", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eAngelina Mu\u00f1iz-Huberman (29 de diciembre, 1936\u2013) es una escritora y poeta mexicana.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Angelina_Mu%C3%B1iz-Huberman\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Ver\u00f3nica Murgu\u00eda", "label": "Ver\u00f3nica Murgu\u00eda", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eVer\u00f3nica Murgu\u00eda (Ciudad de M\u00e9xico, 1960) es una escritora mexicana. Estudi\u00f3 historia en la Universidad Nacional Aut\u00f3noma de M\u00e9xico (UNAM). Obtuvo en 1990 el Premio Juan de la Cabada para escritores de literatura infantil y juvenil.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Ver%C3%B3nica_Murgu%C3%ADa\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Thelma Nava", "label": "Thelma Nava", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eThelma Nava (Ciudad de M\u00e9xico, 25 de noviembre de 1932-Castlegar, Columbia Brit\u00e1nica, Canad\u00e1, 17 de agosto de 2019) fue una poeta mexicana.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Thelma_Nava\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Queta Navag\u00f3mez", "label": "Queta Navag\u00f3mez", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eEnriqueta Nava G\u00f3mez, m\u00e1s conocida como Queta Navag\u00f3mez (Bellavista, Nayarit; enero de 1954), es una escritora y poeta mexicana cuya producci\u00f3n literaria ha sido reconocida con varios premios a nivel nacional, entre ellos fue galardonada con el Premio Nacional de Novela Jos\u00e9 Rub\u00e9n Romero en 2008 por El tigre del Nayar, novela basada en la vida y obra de Manuel Lozada.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Queta_Navag%C3%B3mez\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Brenda Navarro", "label": "Brenda Navarro", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eBrenda Navarro (Ciudad de M\u00e9xico, 26 de febrero, 1982) es una escritora, soci\u00f3loga y economista mexicana mejor conocida por sus novelas Casas vac\u00edas y Ceniza en la boca. \u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Brenda_Navarro\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "M\u00f3nica Nepote", "label": "M\u00f3nica Nepote", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eM\u00f3nica Nepote (Guadalajara, Jalisco, 25 de junio de 1970) es una escritora, editora y gestora mexicana. Coordina el proyecto de E-Literatura del Centro de Cultura Digital desde 2015.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/M%C3%B3nica_Nepote\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Guadalupe Nettel", "label": "Guadalupe Nettel", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eGuadalupe Nettel (Ciudad de M\u00e9xico, 27 de mayo de 1973) es una escritora mexicana, ganadora del premio de Narrativa Breve Ribera del Duero con el libro de cuentos El matrimonio de los peces rojos (2013) y del Premio Herralde de novela con Despu\u00e9s del invierno (2014).\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Guadalupe_Nettel\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Nirvana Paz", "label": "Nirvana Paz", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eNirvana Paz o Mar\u00eda Nirvana Paz Cort\u00e9s (Ciudad de M\u00e9xico, 1976) es artista visual multidisciplinaria: fot\u00f3grafa, escritora, cinemat\u00f3grafa, poeta y docente. Ha tenido exposiciones tanto individuales como colectivas en M\u00e9xico y alrededor del mundo; ha publicado diversos libros en los que explora tem\u00e1ticas sobre la ciudad, el cuerpo, el autorretrato y el paisaje, entre otros.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Nirvana_Paz\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Keila Ochoa Harris", "label": "Keila Ochoa Harris", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eKeila Ochoa Harris es una escritora y novelista mexicana cuyos libros abordan m\u00faltiples aspectos de la cultura y la historia mexicana, desde un punto de vista de la fe cristiana. Sus libros se han llegado a difundir en M\u00e9xico, Lationam\u00e9rica y Espa\u00f1a.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Keila_Ochoa_Harris\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Margarita Oropeza", "label": "Margarita Oropeza", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eMargarita Oropeza (Santa Ana, Sonora, 10 de junio de 1947 - Hermosillo, 10 de septiembre de 2019) fue una periodista y escritora mexicana.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Margarita_Oropeza\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Susana Pagano", "label": "Susana Pagano", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eSusana Pagano (n. Ciudad de M\u00e9xico, 27 de enero de 1968) es una escritora mexicana cuya novela Y si yo fuera Susana San Juanfue galardonada con el Premio Nacional de Novela Jos\u00e9 Rub\u00e9n Romero (1995).\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Susana_Pagano\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Mariana Palova", "label": "Mariana Palova", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eMariana Palova (Jalisco, 30 de junio de 1990) es una artista visual y escritora mexicana.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Mariana_Palova#Novela\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Mirtha Luz P\u00e9rez", "label": "Mirtha Luz P\u00e9rez", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eMirtha Luz P\u00e9rez Robledo (Frontera Comalapa, 13 de julio de 1960) es poeta, narradora y docente de educaci\u00f3n primaria. Ha sido galardonada con distintos premios nacionales y estatales.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Mirtha_Luz_P%C3%A9rez\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Aline Pettersson", "label": "Aline Pettersson", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eAline Pettersson es una escritora, narradora y poeta mexicana con ra\u00edces suecas, nacida el 11 de mayo de 1938 en la Ciudad de M\u00e9xico, M\u00e9xico. Ha colaborado en distintas publicaciones como peri\u00f3dicos, revistas y libros. A su vez, ha sido galardonada con algunos premios, entre ellos el Premio Gabriela Mistral de 1998.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Aline_Pettersson\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Irma Pineda", "label": "Irma Pineda", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eIrma Pineda Santiago (Juchit\u00e1n de Zaragoza, Oaxaca, 1974) es una poetisa mexicana en lengua zapoteca o diidxaz\u00e1 (zapoteco istme\u00f1o), traductora, docente, promotora y defensora de los derechos de los pueblos originarios.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Irma_Pineda\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Gabriela Puente", "label": "Gabriela Puente", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eGabriela Puente (Ciudad de Puebla, 24 de marzo de 1973[n. 1] - \u00eddem, 22 de agosto de 2020) fue una poeta, escritora y analista f\u00edlmica mexicana. Ganadora del Premio Navachiste en 2005 por el libro Necrolog\u00eda.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Gabriela_Puente\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Mar\u00eda Luisa Puga", "label": "Mar\u00eda Luisa Puga", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eMar\u00eda Luisa Puga (Ciudad de M\u00e9xico, 3 de febrero de 1944 - Ibidem, 25 de diciembre de 2004) fue una escritora y ensayista mexicana. \u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Mar%C3%ADa_Luisa_Puga\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Patricia Quintanar", "label": "Patricia Quintanar", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003e Patricia Quintanar   (nacido como Carla Patricia Quintanar Bellesteros , en mayo de 1971 en Santiago de Quer\u00e9taro, M\u00e9xico) es una  narradora, escritora, dramaturga, bailarina e hija de maestros normalistas de nacionalidad mexicana, originaria de la ciudad de Quer\u00e9taro.Su obra ha merecido el Premio Nacional de Literatura \"Efra\u00edn Huerta\" (2003) y el Premio Fragmento de Novela\" de la revista Punto de Partida de la UNAM (2001). \u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Patricia_Quintanar\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Daniela Rea", "label": "Daniela Rea", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eDaniela Rea G\u00f3mez (Irapuato, Guanajuato; 8 de julio de 1982) es una periodista, documentalista y escritora mexicana. Su trabajo period\u00edstico se caracteriza por el enfoque de derechos humanos, as\u00ed como por sus trabajos de investigaci\u00f3n de \u00edndole social y pol\u00edtico, con un estilo narrativo.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Daniela_Rea\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Claudia Reina", "label": "Claudia Reina", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eClaudia Velina Reina Ant\u00fanez (Nogales, Sonora, 1980) es una escritora y narradora mexicana.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Claudia_Reina\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Ana Mat\u00edas Rend\u00f3n", "label": "Ana Mat\u00edas Rend\u00f3n", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eAna Mat\u00edas Rend\u00f3n es una escritora mexicana, promotora cultural y editora. Es autora de los libros La discursividad ind\u00edgena: caminos de la Palabra escrita (ensayo), Matsa\u2019a: una historia mixe (novela) e Historias de transici\u00f3n (antolog\u00eda de cuentos), tambi\u00e9n ha publicado en diferentes diarios, revistas y antolog\u00edas. \u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Ana_Mat%C3%ADas_Rend%C3%B3n\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Minerva Reynosa", "label": "Minerva Reynosa", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eMinerva Reynosa (Monterrey, Nuevo Le\u00f3n; 1979), es una poeta y gestora cultural mexicana Su obra po\u00e9tica ha sido traducida al alem\u00e1n, ingl\u00e9s, sueco, ruso y franc\u00e9s.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Minerva_Reynosa\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Gilda Rinc\u00f3n", "label": "Gilda Rinc\u00f3n", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eGilda Rinc\u00f3n Orta (Tuxtla Guti\u00e9rrez, 5 de mayo de 1934) es una compositora de m\u00fasica infantil, pintora, cuentista y poeta mexicana.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Gilda_Rinc%C3%B3n\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Brenda R\u00edos", "label": "Brenda R\u00edos", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eBrenda R\u00edos (Acapulco, 2 de septiembre de 1975) es una ensayista, poeta y traductora mexicana. \u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Brenda_R%C3%ADos\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Martha Riva Palacio Ob\u00f3n", "label": "Martha Riva Palacio Ob\u00f3n", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eMartha Riva Palacio Ob\u00f3n es una escritora, poeta y artista sonora mexicana. Ha recibido varios premios y reconocimientos por su obra, entre los que cabe mencionar el Premio Hispanoamericano de poes\u00eda para ni\u00f1os (2014), el XVIII Premio de Literatura Juvenil Gran Angular (2013) y el XVI Premio de Literatura Infantil Barco de Vapor (2011).\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Martha_Riva_Palacio_Ob%C3%B3n\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Marisol Patricia Rivas Castillo", "label": "Marisol Patricia Rivas Castillo", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eMarisol Patricia Rivas Castillo (Guachochi, Chihuahua de 1992) es una poeta mexicana de origen ind\u00edgena. \u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Marisol_Patricia_Rivas_Castillo\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Beatriz Rivas", "label": "Beatriz Rivas", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eBeatriz Rivas (Ciudad de M\u00e9xico, 9 de mayo de 1965) es una escritora, periodista y acad\u00e9mica mexicana. \u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Beatriz_Rivas\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Cristina Rivera Garza", "label": "Cristina Rivera Garza", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eCristina Rivera Garza (Matamoros, Tamaulipas, M\u00e9xico, 1 de octubre de 1964) es una escritora mexicana. Es catedr\u00e1tica en el Colegio de Artes Liberales y Ciencias Sociales de la Universidad de Houston.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Cristina_Rivera_Garza\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Gabriela Riveros Elizondo", "label": "Gabriela Riveros Elizondo", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eGabriela Riveros (Monterrey, 3 de octubre de 1973) es una  escritora mexicana de poes\u00eda, cuento, ensayo, novela y literatura infantil y catedr\u00e1tica de Escritura Creativa del Tecnol\u00f3gico de Monterrey. Sus obra ha recibido varios reconocimientos y premios y ha recibido la Presea del Estado de Nuevo Le\u00f3n al M\u00e9rito C\u00edvico. Est\u00e1 dentro del acervo de Enciclopedia de la Literatura en M\u00e9xico.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Gabriela_Riveros_Elizondo\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Xitl\u00e1litl Rodr\u00edguez Mendoza", "label": "Xitl\u00e1litl Rodr\u00edguez Mendoza", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eXitl\u00e1litl Rodr\u00edguez Mendoza tambi\u00e9n conocida como Sisi Rodr\u00edguez (Guadalajara, Jalisco, 1982) es una escritora y editora mexicana. Licenciada en Letras Hisp\u00e1nicas por la Universidad de Guadalajara. Ha sido becaria del Fondo Nacional para la Cultura y las Artes en dos ocasiones. Obtuvo el Premio Nacional de Poes\u00eda Ignacio Manuel Altamirano en 2015.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Xitl%C3%A1litl_Rodr%C3%ADguez_Mendoza\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Aniela Rodr\u00edguez", "label": "Aniela Rodr\u00edguez", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eAniela Rodr\u00edguez Zapata (Chihuahua, 3 de enero de 1992) es una narradora, cuentista y poeta mexicana. Obtuvo el Premio Nacional de Cuento Joven Comala 2016 por El problema de los tres cuerpos, as\u00ed como el Premio Chihuahua por el cuento El confeccionador de deseos (2014). \u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Aniela_Rodr%C3%ADguez\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Rosamar\u00eda Roffiel", "label": "Rosamar\u00eda Roffiel", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eRosamar\u00eda Roffiel tambi\u00e9n conocida como Rosa Mar\u00eda Roffiel (Veracruz, 30 de agosto de 1945) es una escritora, editora, poeta, novelista y periodista mexicana. Su primera obra literaria Amora (1989) est\u00e1 considerada la primera novela l\u00e9sbica de M\u00e9xico. Tambi\u00e9n es autora de poemas que hacen referencia al amor l\u00e9sbico, entre ellos, el poema Sobrevivientes.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Rosamar%C3%ADa_Roffiel\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Cecilia Berenice Rojas Garc\u00eda", "label": "Cecilia Berenice Rojas Garc\u00eda", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eCecilia Berenice Rojas Garc\u00eda es una escritora mexicana, nacida en La Paz, Baja California Sur en 1979. \u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Cecilia_Berenice_Rojas_Garc%C3%ADa\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Norma Rom\u00e1n Calvo", "label": "Norma Rom\u00e1n Calvo", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eNorma Elena Rom\u00e1n Calvo (Ciudad de M\u00e9xico, 18 de agosto de 1924 - 28 de enero de 2013) fue una dramaturga, pianista, profesora e investigadora mexicana.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Norma_Rom%C3%A1n_Calvo\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Gabriela Rom\u00e1n", "label": "Gabriela Rom\u00e1n", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eGabriela Rom\u00e1n Fuentes (Cuernavaca, Morelos; 10 de octubre de 1986) es una dramaturga, traductora, directora esc\u00e9nica y actriz mexicana. Estudi\u00f3 la licenciatura en Literatura Dram\u00e1tica y Teatro en la UNAM. Es fundadora y directora art\u00edstica de la compa\u00f1\u00eda Teatro Ariles. Sus obras se han presentado y editado en M\u00e9xico, Espa\u00f1a, Argentina, Estados Unidos y Malawi; traducidas al ingl\u00e9s y al portugu\u00e9s.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Gabriela_Rom%C3%A1n\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Rosario Sanmiguel", "label": "Rosario Sanmiguel", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eRosario Sanmiguel (Manuel Benavides, Chihuahua, 1954, -) es una escritora mexicana conocida por su novela \u00c1rboles o apuntes de viaje (PuenteLibre Editores, 2006), y su colecci\u00f3n de historias, Callej\u00f3n Sucre y otros relatos (Ediciones del Azar, 1994). \u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Rosario_Sanmiguel\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Yelitza Ruiz", "label": "Yelitza Ruiz", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eYelitza Ruiz (Iguala, Guerrero, 26 de diciembre de 1986) es una abogada, poeta y ensayista mexicana.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Yelitza_Ruiz\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Mikeas S\u00e1nchez", "label": "Mikeas S\u00e1nchez", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eMikeas S\u00e1nchez (Chapultenango, Chiapas, 1980) es poeta, maestra, escritora, narradora, traductora y radialista mexicana, de origen zoque. Naci\u00f3 en Tujs\u00fcbajk (R\u00edo de agua verde), Chapultenango, Chiapas, M\u00e9xico. Es maestra en did\u00e1ctica de la lengua y la literatura por la Universidad Aut\u00f3noma de Barcelona. \u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Mikeas_S%C3%A1nchez\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Daimary S\u00e1nchez Moreno", "label": "Daimary S\u00e1nchez Moreno", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eDaimary S\u00e1nchez Moreno (Tijuana, 1983) es una dramaturga, poeta y narradora mexicana. Es ganadora del Premio Nacional de Dramaturgia Wilberto Cant\u00f3n 2011 con la obra Are you bringing something from Mexico? \u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Daimary_S%C3%A1nchez_Moreno\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Celerina Patricia S\u00e1nchez Santiago", "label": "Celerina Patricia S\u00e1nchez Santiago", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eCelerina Patricia S\u00e1nchez Santiago (Mes\u00f3n de Guadalupe, Oaxaca, 3 de febrero de 1967) es una narradora oral, promotora cultural y poeta tu\u0027un \u00f1uu savi (mixteco) y espa\u00f1ol.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Celerina_Patricia_S%C3%A1nchez_Santiago\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Alma Karla Sandoval", "label": "Alma Karla Sandoval", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eAlma Karla Sandoval Arizabalo (Jojutla, 1975) es una poeta, narradora, periodista y profesora mexicana.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Alma_Karla_Sandoval\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Sara Uribe", "label": "Sara Uribe", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eSara Mar\u00eda Uribe S\u00e1nchez (Santiago de Quer\u00e9taro, 1978), mejor conocida como Sara Uribe, es una escritora mexicana. A pesar de haber nacido en Quer\u00e9taro, radica desde 1996 en Tampico, Tamaulipas. Es licenciada en filosof\u00eda por el Instituto de Estudios Superiores de Tamaulipas y maestra y doctoranda en letras modernas por la Universidad Iberoamericana de la Ciudad de M\u00e9xico.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Sara_Uribe_S%C3%A1nchez\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Sara Sefchovich", "label": "Sara Sefchovich", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eSara Sefchovich Wasongarz (2 de abril de 1949) es una soci\u00f3loga, historiadora, escritora, cat\u00e9dratica, investigadora, traductora, comentarista y conferencista mexicana, autora de catorce libros y m\u00faltiples art\u00edculos en peri\u00f3dicos y revistas. Su primera novela, Demasiado amor, publicada en 1990, la hizo merecedora del Premio \u201cAgust\u00edn Y\u00e1\u00f1ez\u201d y fue llevada al cine en 2002.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Sara_Sefchovich\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Yolanda Segura", "label": "Yolanda Segura", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eNallely Yolanda Segura Vera (Quer\u00e9taro, 20 de diciembre de 1989) es una escritora y profesora mexicana. Es adem\u00e1s una activista feminista y disidente sexual.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Yolanda_Segura\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Esther Seligson", "label": "Esther Seligson", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eEsther Seligson (Ciudad de M\u00e9xico, 25 de octubre de 1941-ib\u00edd. 8 de febrero de 2010) fue una escritora, traductora, historiadora y poeta mexicana.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Esther_Seligson\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Silvia Gonz\u00e1lez Delgado", "label": "Silvia Gonz\u00e1lez Delgado", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eSilvia Gonz\u00e1lez Delgado (Cd. Camargo, Chihuahua, 14 de agosto de 1966) es una escritora mexicana de novela juvenil y cuentos infantiles.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Silvia_Gonz%C3%A1lez_Delgado\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Tessie Solin\u00eds Casparius", "label": "Tessie Solin\u00eds Casparius", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eTeresa Jimena Solin\u00eds Casparius (12 de diciembre de 1976), conocida como Tessie Solin\u00eds Casparius es una escritora de literatura infantil, nacida en Guadalajara, Jalisco; promotora de la difusi\u00f3n de la lectura, educaci\u00f3n ambiental para la ni\u00f1ez y defensora de los derechos de la ni\u00f1ez, ha sido distinguida con varios premios entre ellos el Premio Estatal de Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n de Jalisco 2010, tema de divulgaci\u00f3n del Medio ambiente.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Tessie_Solin%C3%ADs_Casparius\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Marcela Sol\u00eds-Quiroga", "label": "Marcela Sol\u00eds-Quiroga", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eMarcela Ivonne Sol\u00eds-Quiroga Guerrero (n. Ciudad de M\u00e9xico; 1980) es una poeta, ensayista y editora mexicana.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Marcela_Sol%C3%ADs-Quiroga\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Adriana Tafoya", "label": "Adriana Tafoya", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eTerios Yuval Ru\u00edz Tafoya (1997)Manon Azul Cisneros Tafoya (2004)\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Adriana_Tafoya\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Alta\u00edr Tejeda de Tamez", "label": "Alta\u00edr Tejeda de Tamez", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eAlta\u00edr Tejeda de Tamez (Ciudad Victoria, Tamaulipas, M\u00e9xico; 23 de octubre de 1922 - Ciudad Victoria, Tamaulipas, M\u00e9xico; 17 de septiembre de 2015) fue una narradora, poeta, dramaturga, cronista y periodista mexicana.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Alta%C3%ADr_Tejeda_de_Tamez\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Olivia Teroba", "label": "Olivia Teroba", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eOlivia Teroba, nombre art\u00edstico de Olivia Meneses Teroba (Tlaxcala, 1988) es una escritora mexicana. Ha ganado distintos premios estatales y nacionales de literatura, principalmente por su obra Un lugar seguro.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Olivia_Teroba#Obras\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Natalia Toledo", "label": "Natalia Toledo", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eNatalia Toledo Paz (Juchit\u00e1n, Istmo, Oaxaca; 1967), conocida como Natalia Toledo, es una poeta biling\u00fce, escritora en zapoteco y en espa\u00f1ol y dise\u00f1adora de ropa y joyer\u00eda mexicana.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Natalia_Toledo_Paz\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Socorro Trejo Sirvent", "label": "Socorro Trejo Sirvent", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eSocorro Trejo Sirvent es una poeta, narradora y critica literaria mexicana, ganadora del premio Chiapas en el a\u00f1o 2018, en la categor\u00eda de artes entregado a personajes destacados en las ciencias y las artes. \u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Socorro_Trejo_Sirvent\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Lourdes Urrea", "label": "Lourdes Urrea", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eLourdes Urrea (Mazatl\u00e1n, 17 de julio de 1954) es una escritora y conferencista mexicana, especializada en literatura infantil y juvenil. Escribi\u00f3 sus primeros poemas a la edad de doce a\u00f1os, y su primera historia de misterio cuando ten\u00eda diecis\u00e9is. Es autora de las populares series de terror juveniles Cuentos de escalofr\u00edo y Castillo del terror.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Lourdes_Urrea\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Tita Valencia", "label": "Tita Valencia", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eGuadalupe Valencia Nieto, conocida como Tita Valencia (Ciudad de M\u00e9xico, 4 de junio de 1938), es una escritora, poeta, guionista, pianista y gestora cultural mexicana. Ganadora en 1976 del Premio Xavier Villaurrutia, el premio literario m\u00e1s importante de M\u00e9xico, por su novela Minotauromaquia.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Tita_Valencia#Obra\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Ana Mar\u00eda V\u00e1zquez", "label": "Ana Mar\u00eda V\u00e1zquez", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eAna Mar\u00eda V\u00e1zquez (Ciudad de M\u00e9xico, 4 de junio de 1961[n. 2]) es una escritora y dramaturga mexicana ganadora del Premio Nacional de Teatro en 1991 por su obra Pan de muerto, galard\u00f3n otorgado por el Instituto Nacional de Bellas Artes de M\u00e9xico.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Ana_Mar%C3%ADa_V%C3%A1zquez\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Socorro Venegas", "label": "Socorro Venegas", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eSocorro Venegas (San Luis Potos\u00ed, 21 de agosto de 1972) es una escritora mexicana.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Socorro_Venegas\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Adriana Ventura", "label": "Adriana Ventura", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eAdriana Ventura (Cruz Grande, 29 de agosto de 1985) es una poeta, ensayista mexicana y profesora de clases de literatura. Ha obtenido varios premios y se ha destacado por sus poemarios.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Adriana_Ventura\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Marisol Vera Guerra", "label": "Marisol Vera Guerra", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eMarisol Vera Guerra (Ciudad\u00a0Madero, 27 de septiembre) es una escritora mexicana. Su obra toma diversos g\u00e9neros literarios transitando entre la poes\u00eda, el ensayo, la dramaturgia, el cuento, el dibujo, el videopoema y performance.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Marisol_Vera_Guerra\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Minerva Margarita Villarreal", "label": "Minerva Margarita Villarreal", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eMinerva Margarita Villarreal (Montemorelos, Nuevo Le\u00f3n; 5 de abril de 1957-Monterrey, Nuevo Le\u00f3n; 20 de noviembre de 2019) fue una poeta y editora mexicana. \u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Minerva_Margarita_Villarreal#Poes%C3%ADa\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Karen Villeda", "label": "Karen Villeda", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eKaren Villeda (Tlaxcala, M\u00e9xico, 1985) es una escritora mexicana. Ha formado parte del Programa Internacional de Escritura de la Universidad de Iowa, en donde tambi\u00e9n fue Encargada de Difusi\u00f3n y Participaci\u00f3n en 2015. Colabora habitualmente en Letras Libres y Nexos. Actualmente es editora titular de Este Pa\u00eds. \u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Karen_Villeda#Publicaciones\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Ver\u00f3nica Volkow Fern\u00e1ndez", "label": "Ver\u00f3nica Volkow Fern\u00e1ndez", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eVer\u00f3nica Volkow Fern\u00e1ndez. Poeta, ensayista, narradora y doctora en letras. Naci\u00f3 en la Ciudad de M\u00e9xico el 26 de abril de 1955. En sus creaciones predomina la poes\u00eda. Ha escrito m\u00e1s de cinco libros sobre poes\u00eda. Tambi\u00e9n ha escrito ensayos, traducciones de poemas y cr\u00edtica de arte.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Ver%C3%B3nica_Volkow#Premios\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Luc\u00eda Y\u00e9pez", "label": "Luc\u00eda Y\u00e9pez", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eLuc\u00eda Y\u00e9pez Villafuerte (M\u00e9xico, D.F., 1941) es una escritora, editora, poeta y compiladora de cuentos infantiles mexicana. \u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Luc%C3%ADa_Y%C3%A9pez\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Mar\u00eda Luisa Zorrilla Abascal", "label": "Mar\u00eda Luisa Zorrilla Abascal", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eMar\u00eda Luisa Zorrilla Abascal (Ciudad de M\u00e9xico; 1966) es una escritora y educadora mexicana. Los elegidos  es su propuesta de narrativa transmedia publicada por la Universidad Aut\u00f3noma del Estado de Morelos  con el apoyo de  CONACULTA. El proyecto est\u00e1 dirigido al fomento a la lectura entre adolescentes a partir del uso de las TIC.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Mar%C3%ADa_Luisa_Zorrilla_Abascal\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Margit Frenk", "label": "Margit Frenk", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eMargit Frenk Freund (Hamburgo, 21 de agosto de 1925) en documentos oficiales Margarita Ana Mar\u00eda Frenk y Freund; tambi\u00e9n conocida como Margit Frenk Alatorre, es una fil\u00f3loga, hispanista, folclorista y traductora nacionalizada mexicana.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Margit_Frenk\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "In\u00e9s Arredondo", "label": "In\u00e9s Arredondo", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eIn\u00e9s Amelia Camelo Arredondo (Culiac\u00e1n, Sinaloa, 20 de marzo de 1928 - Ciudad de M\u00e9xico, 2 de noviembre de 1989) fue una escritora mexicana. Integrante del grupo de escritores conocido como Generaci\u00f3n del Medio Siglo, grupo de la Casa del Lago o grupo de la Revista Mexicana de Literatura. En 1979 gan\u00f3 el premio Xavier Villaurrutia por R\u00edo subterr\u00e1neo.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/In%C3%A9s_Arredondo\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}, {"color": "#23DC5F", "font": {"color": "white"}, "id": "Elena Garro", "label": "Elena Garro", "shape": "dot", "size": 15, "title": "\u003cp style=\"font-family: Arial, Helvetica, sans-serif; width: 400px; margin: 8px;\"\u003eElena Delfina Garro Navarro (Puebla, 11 de diciembre de 1916-Cuernavaca, 22 de agosto de 1998) fue una guionista, periodista y escritora mexicana. Es com\u00fanmente relacionada con el realismo m\u00e1gico y considerada una renovadora de la literatura fant\u00e1stica, si bien ella misma rechaz\u00f3 esta identificaci\u00f3n por considerarla una etiqueta mercantilista.\u003cbr\u003e\u003cbr\u003e\u003ca href=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Elena_Garro\" target=\"_blank\"\u003eLeer m\u00e1s\u003c/a\u003e\u003c/p\u003e"}]);
        edges = new vis.DataSet([{"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Vivian Abenshushan"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Sylvia Aguilar Z\u00e9leny"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Y\u00e1snaya Elena Aguilar Gil"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Flor Aguilera Garc\u00eda"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Gabriela Aguirre S\u00e1nchez"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Norma Alarc\u00f3n"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Orfa Alarc\u00f3n"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Carmen Alard\u00edn"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Aleida Violeta Vazquez Cisneros"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Mar\u00eda de Alva Levy"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Lorena Amkie Cheirif"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Mir\u00e9ia Anieva"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Armin\u00e9 Arjona"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Natalia Armienta Oikawa"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Ver\u00f3nica G. Arredondo"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Isabel Arvide"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Crista Aun"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Carmen \u00c1vila"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Marisa Avil\u00e9s"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Rowena Bali"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Yaroslabi Ba\u00f1uelos"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Rosaura Barahona"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Karla Gabriela Barajas Ramos"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Mar\u00eda Baranda"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Jazmina Barrera"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Reyna Barrera"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Susana Bautista Cruz"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Ruperta Bautista"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Rosa Beltr\u00e1n"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Sabina Berman"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Liliana Blum"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Carmen Boullosa"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Fabienne Bradu"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Zel\u00e1 Brambill\u00e9"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "M\u00f3nica Braun"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "M. B. Brozon"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Maritza M. Buend\u00eda"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Denisse Buend\u00eda"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Lydia Cacho"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Adela Calva Reyes"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Bibiana Camacho"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Julieta Campos"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Lorea Canales"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Kenia Cano"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Norma Elia Cant\u00fa"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Raquel Castro"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Dolores Castro Varela"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Libia Brenda Castro"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Marisol Ceh Moo"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Suzette Celaya Aguilar"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Dahlia De La Cerda"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Karen Chacek"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Martha Chapa"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Andrea Chapela"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Andrea Ciria"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Jeannette L. Clariond"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Ana Clavel"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Esther Cohen"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Teresa del Conde"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Rosina Conde"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Nadia Contreras"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Pascuala Corona"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Aurora Correa"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Elba Cortez Villapudua"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Nora Coss"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Elsa Cross"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Petrona de la Cruz"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Mireya Cueto"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Antonia Cuevas Naranjo"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Briceida Cuevas"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Margarita Dalton"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Gabriela Dami\u00e1n Miravete"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Amparo D\u00e1vila"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Marcela del R\u00edo"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Adriana D\u00edaz Enciso"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Claudina Domingo"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Isolda Dosamantes"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Elisa Ram\u00edrez Casta\u00f1eda"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Roxana Elvridge-Thomas"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Jimena Eme V\u00e1zquez"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Mar\u00eda Amparo Escand\u00f3n"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Beatriz Espejo"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Cecilia Eudave"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Carla Faesler"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Guadalupe Flores Liera"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Liliana Flores"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Ana Garc\u00eda Bergua"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Julieta Garc\u00eda Gonz\u00e1lez"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Adriana Garc\u00eda Roel"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Elpidia Garc\u00eda"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Esther M. Garc\u00eda"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Ver\u00f3nica Gerber Bicecci"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Gloria Gervitz"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Margo Glantz"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Anamari Gom\u00eds"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Reyna Grande"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Dina Grijalva"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Sof\u00eda Guadarrama Collado"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Clara del Carmen Guill\u00e9n Torres"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Claudia Hern\u00e1ndez de Valle Arizpe"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Mal\u00fa Huacuja del Toro"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "B\u00e1rbara Jacobs"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Ana Lau Jaiven"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Gabriela J\u00e1uregui"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Miraceti Jim\u00e9nez"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Laia Jufresa"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Anna Kullick Lackner"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Norma Lazo"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "M\u00f3nica Lav\u00edn"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Leonor Azc\u00e1rate"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Valeria List"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Guadalupe Liz\u00e1rraga"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Ana\u00ed L\u00f3pez"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Nadia L\u00f3pez Garc\u00eda"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Tedi L\u00f3pez Mills"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Sandra Lorenzano"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Luc\u00eda Rivadeneyra"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Valeria Luiselli"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Lydiette Carri\u00f3n"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Elva Mac\u00edas"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Lourdes Macluf"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Velia Marmolejo Fat"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Blanca Mart"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "\u00c1ngeles Mastretta"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Yolanda Mat\u00edas"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Fernanda Melchor"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Mar\u00eda Antonieta Mend\u00edvil"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Clyo Mendoza"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Beatriz Meyer"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Silvia Molina"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Ana Francis Mor"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Angelina Mu\u00f1iz-Huberman"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Ver\u00f3nica Murgu\u00eda"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Thelma Nava"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Queta Navag\u00f3mez"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Brenda Navarro"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "M\u00f3nica Nepote"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Guadalupe Nettel"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Nirvana Paz"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Keila Ochoa Harris"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Margarita Oropeza"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Susana Pagano"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Mariana Palova"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Mirtha Luz P\u00e9rez"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Aline Pettersson"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Irma Pineda"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Gabriela Puente"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Mar\u00eda Luisa Puga"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Patricia Quintanar"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Daniela Rea"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Claudia Reina"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Ana Mat\u00edas Rend\u00f3n"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Minerva Reynosa"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Gilda Rinc\u00f3n"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Brenda R\u00edos"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Martha Riva Palacio Ob\u00f3n"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Marisol Patricia Rivas Castillo"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Beatriz Rivas"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Cristina Rivera Garza"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Gabriela Riveros Elizondo"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Xitl\u00e1litl Rodr\u00edguez Mendoza"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Aniela Rodr\u00edguez"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Rosamar\u00eda Roffiel"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Cecilia Berenice Rojas Garc\u00eda"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Norma Rom\u00e1n Calvo"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Gabriela Rom\u00e1n"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Rosario Sanmiguel"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Yelitza Ruiz"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Mikeas S\u00e1nchez"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Daimary S\u00e1nchez Moreno"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Celerina Patricia S\u00e1nchez Santiago"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Alma Karla Sandoval"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Sara Uribe"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Sara Sefchovich"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Yolanda Segura"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Esther Seligson"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Silvia Gonz\u00e1lez Delgado"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Tessie Solin\u00eds Casparius"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Marcela Sol\u00eds-Quiroga"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Adriana Tafoya"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Alta\u00edr Tejeda de Tamez"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Olivia Teroba"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Natalia Toledo"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Socorro Trejo Sirvent"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Lourdes Urrea"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Tita Valencia"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Ana Mar\u00eda V\u00e1zquez"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Socorro Venegas"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Adriana Ventura"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Marisol Vera Guerra"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Minerva Margarita Villarreal"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Karen Villeda"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Ver\u00f3nica Volkow Fern\u00e1ndez"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Luc\u00eda Y\u00e9pez"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Mar\u00eda Luisa Zorrilla Abascal"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Margit Frenk"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "In\u00e9s Arredondo"}, {"color": "#DC23A0", "from": "M\u00e9xico", "to": "Elena Garro"}]);

        // adding nodes and edges to the graph
        data = {nodes: nodes, edges: edges};

        var options = {
    "configure": {
        "enabled": false
    },
    "edges": {
        "color": {
            "inherit": true
        },
        "smooth": {
            "enabled": false,
            "type": "continuous"
        }
    },
    "interaction": {
        "dragNodes": true,
        "hideEdgesOnDrag": false,
        "hideNodesOnDrag": false
    },
    "physics": {
        "enabled": true,
        "repulsion": {
            "centralGravity": 0.9,
            "damping": 0.95,
            "nodeDistance": 400,
            "springConstant": 0.05,
            "springLength": 150
        },
        "solver": "repulsion",
        "stabilization": {
            "enabled": true,
            "fit": true,
            "iterations": 1000,
            "onlyDynamicEdges": false,
            "updateInterval": 50
        }
    }
};
        
        

        

        network = new vis.Network(container, data, options);
	 
        
        // make a custom popup
        var popup = document.createElement("div");
        popup.className = 'popup';
        popupTimeout = null;
        popup.addEventListener('mouseover', function () {
            console.log(popup)
            if (popupTimeout !== null) {
                clearTimeout(popupTimeout);
                popupTimeout = null;
            }
        });
        popup.addEventListener('mouseout', function () {
            if (popupTimeout === null) {
                hidePopup();
            }
        });
        container.appendChild(popup);


        // use the popup event to show
        network.on("showPopup", function (params) {
            showPopup(params);
        });

        // use the hide event to hide it
        network.on("hidePopup", function (params) {
            hidePopup();
        });


        // hiding the popup through css
        function hidePopup() {
            popupTimeout = setTimeout(function () { popup.style.display = 'none'; }, 500);
        }

        // showing the popup
        function showPopup(nodeId) {
            // get the data from the vis.DataSet
            var nodeData = nodes.get([nodeId]);
            popup.innerHTML = nodeData[0].title;

            // get the position of the node
            var posCanvas = network.getPositions([nodeId])[nodeId];

            // get the bounding box of the node
            var boundingBox = network.getBoundingBox(nodeId);

            //position tooltip:
            posCanvas.x = posCanvas.x + 0.5 * (boundingBox.right - boundingBox.left);

            // convert coordinates to the DOM space
            var posDOM = network.canvasToDOM(posCanvas);

            // Give it an offset
            posDOM.x += 10;
            posDOM.y -= 20;

            // show and place the tooltip.
            popup.style.display = 'block';
            popup.style.top = posDOM.y + 'px';
            popup.style.left = posDOM.x + 'px';
        }
        


        
        network.on("stabilizationProgress", function(params) {
      		document.getElementById('loadingBar').removeAttribute("style");
	        var maxWidth = 496;
	        var minWidth = 20;
	        var widthFactor = params.iterations/params.total;
	        var width = Math.max(minWidth,maxWidth * widthFactor);

	        document.getElementById('bar').style.width = width + 'px';
	        document.getElementById('text').innerHTML = Math.round(widthFactor*100) + '%';
	    });
	    network.once("stabilizationIterationsDone", function() {
	        document.getElementById('text').innerHTML = '100%';
	        document.getElementById('bar').style.width = '496px';
	        document.getElementById('loadingBar').style.opacity = 0;
	        // really clean the dom element
	        setTimeout(function () {document.getElementById('loadingBar').style.display = 'none';}, 500);
	    });
        

        return network;

    }

    drawGraph();

</script>
</body>
</html>